眾說 撼動心靈

眾說
撼動心靈

撰文: 盧峯 | 發佈日期: 04.10.17 | 最後更新: | 2017-10-04 20:45:02

請支持《眾新聞》，成為訂戶

「逆權司機」果然是相當感人的電影， 特別在當前香港政治氣氛低迷。東北13子及雙學三子先後入獄後， 不少人觸景傷情，甚至悲從中來就不是奇怪的事了。

看電影的時候沒有哭，也許是因為到過光州起義的現場，聽過受難者及家屬的故事，看過一面面染了血污的南韓國旗，還有那被士兵弄得扭曲變型的飯煲（那時光州就像公社那樣大鑊飯一起吃一起戰鬥），還有那些被軍警皮靴踏得髒兮兮的標語布條。當年站在大量、毫不含糊的起義與鎮壓證據之前，整個人呆了，得拚命深呼吸才勉強穩住自己。而有過這樣親身的體驗後， 對這齣電影大概添了點「免疫力」吧！

光州酷刑紀念館內的蠟像裝置。

光州酷刑紀念館內的蠟像裝置。
兩年多前的光州之行，讓我最想哭的還不是親耳聽到的血淚故事又或是證詞，也不是一幀幀發黃的受難者照片，而是在市郊的兩個墓園。舊的那個是當年光州起義死難學生、市民下葬之地。那時據說因為死人太多，連棺木也不足夠，有的得等待好幾天才能安葬，有的等不及草草以蓆包好就下葬。

光州起義死傷無數，簡單的棺木排滿街頭，等候下葬。網絡照片
墓園的碑石小得可憐，勉強寫下名字，生卒年份就填滿了。站遠一點看，一排排墓碑寫的死亡日子都是5月19、20、21、22這幾天。也就是說，半個山頭埋葬着的就是那幾天光州起義給軍警打死的年輕人。

仔細看，有的只有十六、七歲，大多不過25歲，他們就這樣付出年輕的生命，眠在那裏。站在山頭忽然意覺到生死的沉重，沉重得教人虛脫，出盡九牛二虎之力才站住，盛暑中背上居然冒了冷汗。

「逆權司機」只是光州起義的浮光掠影，南韓民主運動的壯烈與慘痛對沒有歷練、生活安逸若水的人其實不易理解。

本文原刋《都市日報》

我們的眾籌活動已結束，謝謝你們的支持。你可以加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：

博客 | 盧峯
【盧峯・博客盧峯】在某商場廁所看到這句話： with Great mustache comes Great responsibility. 我也有點 mustache， 讓我也盡點言責吧！

光州酷刑紀念館內的蠟像裝置。

光州起義死傷無數，簡單的棺木排滿街頭，等候下葬。網絡照片